\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第3章 \hspace{.5cm} 命题逻辑的推理理论}

\begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑：第1章到第3章}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, -1) grid (15, 6);
 \draw [thick, ->] (0, 5.5) -- (1, 5.5);
 \draw [fill = white, thick] (1, 5) rectangle (4, 6);
 \node [right] at (1, 5.5) {命题逻辑}; 
 
 \draw [dashed, thick, ->] (4, 5.5) -- (12, 5.5);
 \node [gray, above right] at (5, 5.5) {\small 全称量词$\forall$，存在量词$\exists$}; 
 \draw [dashed, fill = white, thick] (12, 5) rectangle (15, 6);
 \node [gray, right] at (12, 5.5) {一阶逻辑}; 
 
 \draw [thick, ->] (2.5, 5) -- (2.5, 4.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (1, 3.5) rectangle (4, 4.5);
 \node [right] at (1, 4) {基本概念}; 
 \draw [thick, ->] (4, 4) -- (5, 4);
 \draw [fill = white, thick] (5, 3.5) rectangle (9, 4.5);
 \node [right] at (5, 4) {命题与连接词}; 
 \draw [thick, ->] (9, 4) -- (10, 4);
 \draw [fill = white, thick] (10, 3.5) rectangle (14, 4.5);
 \node [right] at (10, 4) {公式及赋值};
  
 \draw [thick, ->] (2.5, 3.5) -- (2.5, 3);
 \draw [fill = orange!20, thick] (1, 2) rectangle (4, 3);
 \node [right] at (1, 2.5) {等值演算}; 
 \draw [thick, ->] (4, 2.5) -- (5, 2.5);
 \draw [fill = white, thick] (5, 2) rectangle (9, 3);
 \node [right] at (5, 2.5) {等值式}; 
 \draw [thick, ->] (9, 2.5) -- (10, 2.5);
 \draw [fill = white, thick] (10, 2) rectangle (14, 3);
 \node [right] at (10, 2.5) {范式，完备集}; 
 \draw [thick, ->] (4.5, 2.5) -- (4.5, 1) -- (5, 1);
 \draw [fill = white, thick] (5, 0.5) rectangle (9, 1.5);
 \node [right] at (5, 1) {可满足性问题}; 

 \draw [thick, ->] (2.5, 2) -- (2.5, 0);
 \draw [red, fill = orange!20, thick] (1, -1) rectangle (4, 0);
 \node [right] at (1, -0.5) {推理理论}; 
 \draw [thick, ->] (4, -0.5) -- (5, -0.5);
 \draw [red, fill = white, thick] (5, -1) rectangle (9, 0);
 \node [right] at (5, -0.5) {自然推理系统}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{推理:例子}
 \begin{block}{}
  甲：李老师如果不教数据结构，那么他就教离散数学。
  
  乙：李老师不教数据结构。
  
  甲：{\color{blue} 李老师教离散数学。}
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item[p] 李老师教数据结构。
  \item[q] 李老师教离散数学。
 \end{itemize}

 \begin{columns}
 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \fbox{$
 \begin{array}{r}
  \neg p \rightarrow q \\
  \neg p \\
  \hline
  q
 \end{array}
 $}
 \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
 \begin{center}
 \begin{tabular}{cc||c|c}
 \hline
 $p$ & $q$ & $\neg p \wedge (\neg p \rightarrow q)$ & $q$ \\
 \hline \hline
 $0$ & $0$ & $0$ & 0 \\
 \hline
 $0$ & $1$ & $1$ & 1 \\
 \hline
 $1$ & $0$ & $0$ & 0 \\
 \hline
 $1$ & $1$ & {\color{blue}$0$} & {\color{blue}$1$} \\
 \hline
 \end{tabular} 
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{推理:例子\alert{??}}
 \begin{block}{}
  甲：李老师如果不教数据结构，那么他就教离散数学。
  
  乙：李老师教离散数学。
  
  甲：\alert{李老师不教数据结构。}
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item[p] 李老师教数据结构。
  \item[q] 李老师教离散数学。
 \end{itemize}

 \begin{columns}
 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \fbox{$
 \begin{array}{r}
  \neg p \rightarrow q \\
  q \\
  \hline
  \alert{\neg p}
 \end{array}
 $}
 \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
 \begin{center}
 \begin{tabular}{cc||c|c}
 \hline
 $p$ & $q$ & $q \wedge (\neg p \rightarrow q)$ & $\neg p$ \\
 \hline \hline
 $0$ & $0$ & $0$ & $1$ \\
 \hline
 $0$ & $1$ & $1$ & $1$\\
 \hline
 $1$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
 \hline
 $1$ & $1$ & {\color{red}$1$} & {\color{red}$0$} \\
 \hline
 \end{tabular} 
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{本章的主要内容}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{推理的形式结构}
\subsection{推理的形式结构}

 
 \begin{frame}
  \frametitle{推理}
  
  \begin{block}{}
   $\Gamma = \{A_1, A_2, \ldots, A_k\}$是一个公式集。
   从$\Gamma$得到公式$B$的过程称为\alert{推导}，记为\alert{$\Gamma \vdash B$}。
  \end{block}

  \
  
  \begin{itemize}
   \item $\Gamma$称为\alert{前提}，$B$称为\alert{结论}；
   \item $A \vdash B$并不意味着$B$是重言式，甚至也不意味着$A \rightarrow B$是重言式，
     它只是表示一种\alert{推导关系}；
   \item \fbox{$
     \begin{array}{r}
      p \vee q \\
      \neg q \\
      \hline
      p
     \end{array}
     $} 可记为 \mbox{$\{p \vee q, \neg q\} \vdash p$}；
  \end{itemize}

 \end{frame}
 
\begin{frame}
  \frametitle{推理的有效性}
  设$A_1, A_2, \ldots, A_k, B$为命题公式。
  若对于任意的赋值
  \begin{itemize}
   \item 或者$A_1 \wedge A_2 \cdots A_k$为假，
   \item 或者$A_1 \wedge A_2 \cdots A_k$和$B$均为真，
  \end{itemize}
  则称由\alert{前提}$A_1, A_2, \ldots, A_k$推出结论$B$的推理是\alert{有效的}或\alert{正确的}，
  并称$B$为\alert{有效结论}。
  
  \
  
  \begin{block}{定理}
   由命题公式$A_1, A_2, \ldots, A_k$推$B$的推理是正确的当且仅当
   $A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \rightarrow B$为重言式
  \end{block}

  \begin{itemize}
   \item 用$A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \Rightarrow B$表示对应的蕴涵式为重言式。
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{推理的有效性}
  设$A_1, A_2, \ldots, A_k, B$为命题公式，
  若推理
  \[
   \{A_1, A_2, \ldots, A_k\} \vdash B
  \]
  是正确的，  则记为
  \[
   \alert{\{A_1, A_2, \ldots, A_k\} \models B},
  \]
  否则记为
  \[
   \alert{\{A_1, A_2, \ldots, A_k\} \not\models B}.
  \]
  
 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{区分一些记号}
  
  \[
  \begin{array}{llll}
   (1) & \{A_1, A_2, \ldots, A_k\} & \alert{\vdash} & B \\
   (2) & \{A_1, A_2, \ldots, A_k\} & \alert{\models} & B \\
   (3) & A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k & \alert{\rightarrow} & B \\
   (4) & A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k & \alert{\Rightarrow} & B \\
   (5) & A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k & \alert{\leftrightarrow} & B \\
   (6) & A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k & \alert{\Leftrightarrow} & B
  \end{array}
  \]
 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{推理的有效性：例子}
  判断下面推理是否正确
  \begin{itemize}
   \item[(1)] 若今天是1号，则明天是5号。今天是1号，所以明天是5号。
   \item[(2)] 若今天是1号，则明天是5号。明天是5号，所以今天是1号。
  \end{itemize}
  
  \
  
  符号化：
  \begin{itemize}
   \item[p] 今天是1号
   \item[q] 明天是5号
  \end{itemize}

 \end{frame}
 
 \begin{frame}
  \frametitle{推理的有效性：例子}
  判断下面推理是否正确
  \begin{itemize}
   \item[(3)] 如果下午气温超过$30^\circ C$，则小王必去游泳。
    如果她去游泳，她就不去看电影了。
    所以，如果小王没去看电影，下午气温必超过了$30^\circ C$。
   \end{itemize}
  
  \
  
  符号化：
  \begin{itemize}
   \item[p] 下午气温超过$30^\circ C$
   \item[q] 小王去游泳
   \item[r] 小王去看电影
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{推理定律}
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $A \Rightarrow (A \vee B)$ \hfill \alert{附加律}
   \item[(2)] $(A \wedge B) \Rightarrow A$ \hfill \alert{化简律}
   \item[(3)] $(A \rightarrow B) \wedge A \Rightarrow B$ \hfill \alert{假言推理}
   \item[(4)] $(A \rightarrow B) \wedge \neg B \Rightarrow \neg A$ \hfill \alert{拒取式}
   \item[(5)] $(A \vee B) \wedge \neg B \Rightarrow A$ \hfill \alert{析取三段论}
   \item[(6)] $(A \rightarrow B) \wedge (B \rightarrow C) \Rightarrow (A \rightarrow C)$
     \hfill \alert{假言三段论}
   \item[(7)] $(A \leftrightarrow B) \wedge (B \leftrightarrow C) \Rightarrow (A \leftrightarrow C)$
     \hfill \alert{等价三段论}
   \item[(8)] $(A \rightarrow B) \wedge (C \rightarrow D) \wedge (A \vee C) \Rightarrow (B \vee D)$\\
     $(A \rightarrow B) \wedge (\neg A \rightarrow B) \Rightarrow B $
     \hfill \alert{构造性二难}
   \item[(9)] $(A \rightarrow B) \wedge (C \rightarrow D) \wedge (\neg B \vee \neg D) 
     \Rightarrow (\neg A \vee \neg C)$ \\
     \hfill \alert{破坏性二难}
  \end{itemize}

 \end{frame}

 
\section{自然推理系统$P$}
\subsection{自然推理系统$P$}

 \begin{frame}
  \frametitle{形式系统}
  一个形式系统$I$由下面四个部分组成：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] 非空的\alert{字母表}$A(I)$；
   \item[(2)] $A(I)$中的符号构造的\alert{合式公式集}，记作$E(I)$
   \item[(3)] $E(I)$中的一些特殊公式组成的\alert{公理集}，记作$A_x(I)$；
   \item[(4)] \alert{推理规则集}，记作$R(I)$。
  \end{itemize}

  \
  
  \begin{itemize}
   \item 字母表：可以使用哪些符号？
   \item 合式公式集：什么样的符号串是合法的？
   \item 公理集：哪些公式是默认成立的？
   \item 推理规则集：如何推出新的公式？
  \end{itemize}


 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{形式系统}

  对于形式系统$I = \langle A(I), E(I), A_x(I), R(I) \rangle$：
  \begin{itemize}
   \item $\langle A(I), E(I)\rangle$称为$I$的\alert{形式语言系统}；
   \item $\langle A_x(I), R(I) \rangle$称为$I$的\alert{形式演算系统}。
  \end{itemize}

  \
  
  两类形式系统：
  \begin{itemize}
   \item \alert{自然推理系统}：从任意给定的前提出发，得到的最后命题公式是推理的结论；
   \item \alert{公理推理系统}：从公理出发，得到的结论是系统中的重言式。 
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$：形式语言系统}
  $P$的\alert{字母表}$A(P)$包括以下三类符号：
  \begin{itemize}
   \item 命题变项符号：$p, q, r, p_i, q_i, r_i, \ldots$；
   \item 联结词符号：$\neg, \wedge, \vee, \rightarrow, \leftrightarrow$；
   \item 括号和逗号: $( \hspace{.2cm} ) \hspace{.2cm} ,$
  \end{itemize}

  \
  
  $P$的\alert{合式公式集}$E(P)$定义如下：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] 单个命题变项是合式公式，并称为\alert{原子命题公式}；
   \item[(2)] 若$A$是合式公式，则$(\neg A)$也是合式公式；
   \item[(3)] 若$A$和$B$是合式公式，则$(A \wedge B)$，$(A \vee B)$，$(A \rightarrow B)$，$(A \leftrightarrow B)$也是合式公式；
   \item[(4)] 有限次地应用(1)-(3)形成的符号串是合式公式。
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$：形式演算系统}
  $P$的\alert{公理集}$A_x(P)$为空集。
  
  \
  
  $P$的\alert{推理规则}$R(P)$包括：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] 前提引入规则：在证明的任何步骤上都可以引入前提
   \item[(2)] 结论引入规则：在证明的任何步骤上所得到的结论都可以作为后继证明的前提
   \item[(3)] 置换规则：在证明的任何步骤上，命题公式中的子公式都可以用与之等值的公式置换，
    得到公式序列中的又一个公式
   \item[(4)] 假言推理规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \rightarrow B \\
      A \\
      \hline
      \therefore B
    \end{array}\]
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$：形式演算系统}
  \begin{itemize}
   \item[(5)] 附加规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \\
      \hline
      \therefore A \vee B
    \end{array}\]
   \item[(6)] 化简规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \wedge B\\
      \hline
      \therefore A
    \end{array}\]
   \item[(7)] 拒取式规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      \neg B\\
      \hline
      \therefore \neg A
    \end{array}\]
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$：形式演算系统}
  \begin{itemize}
   \item[(8)] 假言三段论规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      B \rightarrow C\\
      \hline
      \therefore A \rightarrow C
    \end{array}\]
   \item[(9)] 析取三段论规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \vee B\\
      \neg B\\
      \hline
      \therefore A
    \end{array}\]
   \item[(10)] 构造性二难推理规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      C \rightarrow D\\
      A \vee C\\
      \hline
      \therefore B \vee D
    \end{array}\]
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$：形式演算系统}
  \begin{itemize}
   \item[(11)] 破坏性二难推理规则：
    \[\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      C \rightarrow D\\
      \neg B \vee \neg D\\
      \hline
      \therefore \neg A \vee \neg C
    \end{array}\]
   \item[(12)] 合取引入规则：
    \[\begin{array}{r}
      A\\
      B\\
      \hline
      \therefore A \wedge B
    \end{array}\]
  \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$:推理规则}
  \small
  \begin{tabular}{p{2.2cm}|p{2.2cm}|p{2.2cm}|p{2.2cm}}
   \hline
   01 前提引入 & 02 结论引入 & 03 置换规则 & 04 假言推理 \\
   \hline
   在任何步骤引入前提 &
   在任何步骤引入结论 &
   用等值公式替换 &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B \\
      A \\
      \hline
      \therefore B
    \end{array}$ \\
   \hline \hline
   05 附加规则 & 06 化简规则 & 07 拒取式 & 08 假言三段 \\
   \hline
   $\begin{array}{r}
      A \\
      \hline
      \therefore A \vee B
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \wedge B\\
      \hline
      \therefore A
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      \neg B\\
      \hline
      \therefore \neg A
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      B \rightarrow C\\
      \hline
      \therefore A \rightarrow C
    \end{array}$ \\
   \hline \hline
   09 析取三段 & 10 构造二难 & 11 破坏二难 & 12 合取引入 \\
   \hline
   $\begin{array}{r}
      A \vee B\\
      \neg B\\
      \hline
      \therefore A
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      C \rightarrow D\\
      A \vee C\\
      \hline
      \therefore B \vee D
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      C \rightarrow D\\
      \neg B \vee \neg D\\
      \hline
      \therefore \neg A \vee \neg C
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A\\
      B\\
      \hline
      \therefore A \wedge B
    \end{array}$ \\
   \hline   
  \end{tabular}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$中的证明}
  
  设前提$A_1, A_2, \ldots, A_k$，结论$B$及公式序列$C_1, C_2, \ldots, C_l$。
  如果对每一个$C_i(1 \leq i \leq l)$
  \begin{itemize}
   \item 或者它是某个$A_j(1 \leq j \leq k)$；
   \item 或者它可由序列前面的公式应用推理规则得到，
  \end{itemize}
  并且$C_l = B$，则称公式序列$C_1, C_2, \ldots, C_l$
  是由$A_1, A_2, \ldots, A_k$推$B$的一个\alert{证明}。

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$的正确性和完备性}

  设$A_1, \ldots, A_k, B$是公式

 \begin{itemize}
  \item \alert{完备性}：
  如果$A_1 \wedge \cdots \wedge A_k \rightarrow B$是重言式，
  则存在一个自然推理系统$P$中$A_1, \ldots A_k$推$B$的一个证明。
  \item \alert{正确性}：
  如果存在一个自然推理系统$P$中$A_1, \ldots A_k$推$B$的一个证明，
  则$A_1 \wedge \cdots \wedge A_k \rightarrow B$是重言式。
 \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$中的证明：例子}
  在自然推理系统$P$中构造下面推理的证明：
  \begin{itemize}
   \item[(1)]
   前提：$p \vee q, q \rightarrow r, p \rightarrow s, \neg s$\\
   结论：$r \wedge (p \vee q)$
   \item[(2)]
   前提：$\neg p \vee q, r \vee \neg q, r \rightarrow s$\\
   结论：$p \rightarrow s$
  \end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$中的证明：例子}
 前提：$p \vee q, q \rightarrow r, p \rightarrow s, \neg s$\\
 结论：$r \wedge (p \vee q)$
 
 \begin{itemize}
 \item[(1)] $p \rightarrow s$ \hfill 前提引入
 \item[(2)] $\neg s$ \hfill 前提引入
 \item[(3)] $\neg p$ \hfill (1)(2)拒取式
 \item[(4)] $p \vee q$ \hfill 前提引入
 \item[(5)] $q$ \hfill (3)(4)析取三段论
 \item[(6)] $q \rightarrow r$ \hfill 前提引入
 \item[(7)] $r$ \hfill (5)(6)假言推理
 \item[(8)] \alert{$r \wedge (p \vee q)$} \hfill 合取引入
 \end{itemize}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$中的证明：例子}
  
  若数$a$是实数，则它不是有理数就是无理数。
  若$a$不能表示成分数，则它不是有理数。
  $a$是实数且它不能表示成分数，所以$a$是无理数。
  
  \
  
  \begin{itemize}
  \item[p] $a$是实数
  \item[q] $a$是有理数
  \item[r] $a$无理数
  \item[s] $a$能表示成分数
  \end{itemize}
  
  前提：$p \rightarrow (q \vee r)$，$\neg s \rightarrow \neg q$，$p \wedge \neg s$
  
  结论：$r$
  
 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$中的证明：附加前提证明法}
  附加前提证明法：用于证明结论为蕴涵式的情况
  
  \
  
  \fbox{
  \begin{minipage}{3.8cm}
  前提：$A_1, A_2, \ldots, A_k$
  
  结论：$A \rightarrow B$
  \end{minipage}
  }
  $\Longrightarrow$
  \fbox{
  \begin{minipage}{4.8cm}
  前提：$A_1, A_2, \ldots, A_k, A$
  
  结论：$B$
  \end{minipage}
  }

  {\small
  \begin{align*}
   & (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \rightarrow (A \rightarrow B) \\
   & \hspace{4.5cm} \Leftrightarrow \neg (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \vee (\neg A \vee B) \\
   & \hspace{4.5cm} \Leftrightarrow \neg (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \wedge A) \vee B \\
   & \hspace{4.5cm} \Leftrightarrow (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \wedge A) \rightarrow B
  \end{align*}
  }
  
  \begin{exampleblock}{}
   请给出以下推理的证明：
   
   前提：$(p \wedge q) \rightarrow r, \neg s \vee p, q$
   
   结论：$s \rightarrow r$
  \end{exampleblock}

 \end{frame}

 \begin{frame}
  \frametitle{自然推理系统$P$中的证明：归谬法}
  归谬法：将结论的否定式作为附加前提引入，推出矛盾式
  
  \
  
  \fbox{
  \begin{minipage}{3.8cm}
  前提：$A_1, A_2, \ldots, A_k$
  
  结论：$B$
  \end{minipage}
  }
  $\Longrightarrow$
  \fbox{
  \begin{minipage}{4.8cm}
  前提：$A_1, A_2, \ldots, A_k, \neg B$
  
  结论：$0$
  \end{minipage}
  }

  {\small
  \begin{align*}
   (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \rightarrow B
   & \Leftrightarrow \neg (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \vee B \\
   & \Leftrightarrow \neg (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \wedge \neg B) \\
   & \Leftrightarrow \neg (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \wedge \neg B) \vee 0 \\
   & \Leftrightarrow (A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \wedge \neg B) \rightarrow 0
  \end{align*}
  }
  \begin{exampleblock}{}
   请给出以下推理的证明：
   
   前提：$(p \wedge q) \rightarrow r, \neg r \vee s, \neg s, p$
   
   结论：$\neg q$
  \end{exampleblock}

 \end{frame}

\comment{
 \begin{frame}
  \frametitle{公理推理系统$K$}

  $K$的\alert{字母表}$A(P)$包括以下三类符号：
  \begin{itemize}
   \item 命题变项符号：$p, q, r, p_i, q_i, r_i, \ldots$；
   \item 联结词符号：$\neg, \rightarrow$；
   \item 括号和逗号: $( \hspace{.2cm} ) \hspace{.2cm} ,$
  \end{itemize}
  
  \
  
  $K$的\alert{合式公式集}$E(P)$定义如下：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] 单个命题变项是合式公式，并称为\alert{原子命题公式}；
   \item[(2)] 若$A$是合式公式，则$(\neg A)$也是合式公式；
   \item[(3)] 若$A$和$B$是合式公式，则$(A \rightarrow B)$也是合式公式；
   \item[(4)] 有限次地应用(1)-(3)形成的符号串是合式公式。
  \end{itemize}
  
 \end{frame}
 
 \begin{frame}
  \frametitle{公理推理系统$K$}
  $K$中的\alert{公理集}$A_x(K)$包括以下形式的公式：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $A \rightarrow (B \rightarrow A)$
   \item[(2)] $(A \rightarrow (B \rightarrow C)) \rightarrow 
    ((A \rightarrow B) \rightarrow (A \rightarrow C))$
   \item[(3)] $(\neg A \rightarrow \neg B) \rightarrow (B \rightarrow A)$
  \end{itemize}

  \
  
  $K$的\alert{规则集}$R(K)$只有一条推理规则：
  \begin{itemize}
   \item 从$A \rightarrow B$和$A$推出$B$
  \end{itemize}
  
  其中$A, B, C$表示$K$的任意公式。
 \end{frame}
}
\comment{
 \begin{frame}
  \frametitle{推理的证明和有效性}
  对公式$A_1, A_2, \ldots, A_k$和公式$B$，
  \begin{itemize}
   \item   用$\{A_1, A_2, \ldots, A_k\} \vdash_P B$
    表示存在自然推理系统$P$中$\{A_1, A_2, \ldots, A_k\}$推$B$的一个证明；
   \item   用$\vdash_K ((A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \rightarrow B)$
    表示存在公理推理系统$K$中$(A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \rightarrow B$的一个推导。
  \end{itemize}

  \
  
  \begin{block}{定理}
   \[\{A_1, A_2, \ldots, A_k\} \vdash_P B\]
   当且仅当
   \[\vdash_K ((A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k) \rightarrow B)\]
   当且仅当
   \[\{A_1, A_2, \ldots, A_k\} \models B.\]
  \end{block}

  
 \end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 \begin{itemize}
  \item 推理的形式化，判断推理是否正确；
  \item 使用自然推理系统构造推理的证明；
  \item 使用附加前提法和归谬法构造推理的证明；
  \item 使用推理的知识解决简单的应用问题。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1：判断推理是否正确}
 
 判断下列推理是否正确：
 \begin{itemize}
 \item[(1)]
 前提：$\neg p \rightarrow q$，$\neg q$ \\
 结论：$\neg p$
 \item[(2)]
 前提：$q \rightarrow r$，$p \rightarrow \neg r$ \\
 结论：$q \rightarrow \neg p$
 \end{itemize}
 
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{练习2：推理的证明}
 
 在自然推理系统P中构造下面推理的证明：
 
 如果今天是周六，我们就到颐和园或圆明园玩。如果颐和园游人太多，就不去颐和园。
 今天是周六，并且颐和园游人太多。
 所以，我们去圆明园或动物园玩。
 
\end{frame}

\section{更多的逻辑系统}
\subsection*{更多的逻辑系统}

\begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑$N$}

 \begin{itemize}
 \item $N$的公式：
  $\phi \stackrel{def}{=} a \D \neg \phi \D \phi_1 \wedge \phi_2 \D
  \phi_1 \vee \phi_2 \D \phi_1 \rightarrow \phi_2$
 \item $N$的公理集：空集
 
 \item $N$的推理规则：
 \begin{itemize}
 \item[($\in$)] 若$A \in \Gamma$，则$\Gamma \vdash A$
 \item[($\neg -$)] 若$\Gamma \cup \{(\neg A) \} \vdash B$，
  且$\Gamma \cup \{(\neg A) \} \vdash (\neg B)$，则$\Gamma \vdash A$
 \item[($\rightarrow - $)] 若$\Gamma \vdash (A \rightarrow B)$，
  且$\Gamma \vdash A$，则$\Gamma \vdash B$
 \item[($\rightarrow +$)] 若$\Gamma \cup \{A\} \vdash B$，
  则$\Gamma \vdash (A \rightarrow B)$
 \item[($\vee -$)] 若$\Gamma \cup \{A\} \vdash C$，且$\Gamma \cup \{B\} \vdash C$
  则$\Gamma \cup \{(A \vee B)\} \vdash C$
 \item[($\vee +$)] 若$\Gamma \vdash A$，则$\Gamma \vdash (A \vee B)$，
  且$\Gamma \vdash (B \vee A)$
 \item[($\wedge -$)] 若$\Gamma \vdash (A \wedge B)$，则$\Gamma \vdash A$，
  且$\Gamma \vdash B$
 \item[($\wedge +$)] 若$\Gamma \vdash A$，且$\Gamma \vdash B$，
  则$\Gamma \vdash (A \wedge B)$
 \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑$K$}
 
 \begin{itemize}
 \item $K$的公式：
  $\phi \stackrel{def}{=} a \D \neg \phi \D \phi_1 \rightarrow \phi_2$
 \item $K$中的\alert{公理集}$A_x(K)$
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $A \rightarrow (B \rightarrow A)$
   \item[(2)] $(A \rightarrow (B \rightarrow C)) \rightarrow 
    ((A \rightarrow B) \rightarrow (A \rightarrow C))$
   \item[(3)] $(\neg A \rightarrow \neg B) \rightarrow (B \rightarrow A)$
  \end{itemize}
 \item $K$的\alert{规则集}$R(K)$只有一条推理规则：
  \begin{itemize}
   \item[MP] 从$A \rightarrow B$和$A$推出$B$
 \end{itemize}
 \end{itemize}
 
 \
 
 \begin{block}{}
  \alert{$\Gamma \vdash_N A$}当且仅当
  \alert{$\vdash_K \Gamma \rightarrow A$}当且仅当
  \alert{$\Gamma \rightarrow A$是永真式}。
 \end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{直觉主义逻辑}
 
 \begin{itemize}
 \item 直觉主义逻辑（Intuitionistic Logic），又称为构造性逻辑（Constructive Logic），是在构造性推理中所使用的逻辑；
 \item 基本思想：一个命题是正确的，当且仅当存在这个命题的一个\alert{构造性}证明；
 \item 传统的命题逻辑的语义不再适用，例如$a$和$\neg \neg a$不再是等值式；
 \item 直觉主义逻辑的推理系统$IN$；
 \item 直觉主义逻辑的\alert{克里普克（Kripke）语义}；
 \item 直觉主义逻辑在计算机科学的许多领域，特别是程序规范说明和程序验证等领域，有广泛的应用。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{直觉主义逻辑$IN$}

 \begin{itemize}
 \item $IN$的公式：
  $\phi \stackrel{def}{=} a \D \neg \phi \D \phi_1 \wedge \phi_2 \D
  \phi_1 \vee \phi_2 \D \phi_1 \rightarrow \phi_2$
 \item $IN$的公理集：空集
 
 \item $N$的推理规则：
 \begin{itemize}
 \item[($\in$)] 若$A \in \Gamma$，则$\Gamma \vdash A$
 \item[($\neg$)] \alert{若$\Gamma \vdash A$，
  且$\Gamma \vdash (\neg A)$，则$\Gamma \vdash B$}
 \item[($\neg +$)] \alert{若$\Gamma \cup \{A \} \vdash B$，
  且$\Gamma \cup \{A \} \vdash (\neg B)$，则$\Gamma \vdash \neg A$}
 \item[($\rightarrow - $)] 若$\Gamma \vdash (A \rightarrow B)$，
  且$\Gamma \vdash A$，则$\Gamma \vdash B$
 \item[($\rightarrow +$)] 若$\Gamma \cup \{A\} \vdash B$，
  则$\Gamma \vdash (A \rightarrow B)$
 \item[($\vee -$)] 若$\Gamma \cup \{A\} \vdash C$，且$\Gamma \cup \{B\} \vdash C$
  则$\Gamma \cup \{(A \vee B)\} \vdash C$
 \item[($\vee +$)] 若$\Gamma \vdash A$，则$\Gamma \vdash (A \vee B)$，
  且$\Gamma \vdash (B \vee A)$
 \item[($\wedge -$)] 若$\Gamma \vdash (A \wedge B)$，则$\Gamma \vdash A$，
  且$\Gamma \vdash B$
 \item[($\wedge +$)] 若$\Gamma \vdash A$，且$\Gamma \vdash B$，
  则$\Gamma \vdash (A \wedge B)$
 \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{模态逻辑和LTL}
 \begin{itemize}
  \item 模态逻辑在命题逻辑的语法中加入了\alert{模态词}；
  \item 模态逻辑是对关系结构（relational structures）进行描述和推理的逻辑；
  \item LTL（Linear Temporal Logic）和CTL（computation tree logic）；
  \item NuSMV : a new symbolic model checker。
 \end{itemize}
\begin{center}
 \includegraphics[width = 10cm]{ml.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{LTL的基本语法}
 LTL的公式定义如下：
\[
 \phi \stackrel{def}{=} true \;|\; \phi_1 \wedge \phi_2 \;|\; \neg \phi_1
 \;|\; \bigcirc \phi \;|\; \phi_1 \mathbf{U} \phi_2 \;|\; 
 \lozenge \phi \;|\; \square \phi
\]
\begin{center}
 \includegraphics[width = 10cm]{ltl.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑}
 
 \[
  \begin{array}{rr}
   p: & \mbox{所有的人都是要死的} \\
   q: & \mbox{苏格拉底是人} \\
   \hline
   r: & \mbox{所以苏格拉底是要死的}
  \end{array}
 \]

 \begin{itemize}
  \item 著名的苏格拉底三段论；
  \item 用命题逻辑符号化为：$p \wedge q \rightarrow r$；
  \item $p \wedge q \rightarrow r$不是一个重言式，因此无法用命题逻辑表示上述推理的正确性；
  \item 用一阶逻辑可表示为
  \[
   (\alert{\underline{\forall x (P(x) \rightarrow Q(x))}} \wedge P(a)) \rightarrow Q(a)
  \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课后作业}
 习题三
 
 \begin{itemize}
  \item 7(2)
  \item 14(2)(4)
  \item 15(1)
  \item 16(1)
  \item 17
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\end{document}
